<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Réflexions sur la littérature</title>
        <author key="Thibaudet, Albert (1874-1936)">Albert Thibaudet</author>
      </titleStmt>
     <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/thibaudet_reflexions/</idno>
        <idno type="tei">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/thibaudet_reflexions.xml</idno>
        <idno type="html">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/thibaudet_reflexions.html</idno>
        <idno type="text">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/thibaudet_reflexions.txt</idno>
        <idno type="epub">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/thibaudet_reflexions.epub</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2014 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>ATILF http://atilf.fr/, Frantext, L639</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1936"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="7" ed="frantext.fr/L639"/>
        <head>1. Une thèse sur le symbolisme</head>
        <p>Aucune de nos périodes poétiques n’a compté plus de poètes purement verbaux, et qui l’ont su, et qui en ont souffert. La stérilité relative de <persName type="author" key="Mallarmé, Stéphane (1842-1898)" ref="http://www.idref.fr/027004392">Mallarmé</persName> vient de ce qu’il ne trouva quoi chanter, et ce qu’il chanta ce fut précisément ce manque, ce défaut d’être. Derrière les éblouissants rideaux de mots qu’avec une fragilité ovidienne tissa <persName type="author" key="Régnier, Henri de (1864-1936)" ref="http://www.idref.fr/02709300X">M. Henri De Régnier</persName>, sentez-vous une profondeur ? Et quant à <persName type="author" key="Moréas, Jean (1856-1910)" ref="http://www.idref.fr/027037258">Moréas</persName>, le <persName type="author" key="Vigny, Alfred de (1797-1863)" ref="http://www.idref.fr/027185311">Vigny</persName> du XX<hi rend="sup">e</hi> siècle… bien au contraire, il faudrait chercher l’originalité du symbolisme dans la voie opposée : elle fut de creuser, à la pointe d’une poésie raffinée, davantage vers le monde intérieur, de révéler le poète, l’homme, plus simples, plus nus, avec moins d’apprêt qu’on ne l’avait fait dans la grandiloquence romantique ou dans le décor parnassien. Là est ce qui sépare <persName type="author" ref="http://www.idref.fr/026960168">Laforgue</persName> de <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12496761k">Sully Prudhomme</persName>, <persName type="author" key="Verlaine, Paul (1844-1896)" ref="http://www.idref.fr/027181278">Verlaine</persName> de <persName type="author" key="Baudelaire, Charles (1821-1867)" ref="http://www.idref.fr/026709635">Baudelaire</persName>, ce qui prédestinait celui-là à devenir notre grand poète chrétien. Là est ce qui donne tant de fraîcheur à la poésie tourangelle de <persName type="author" key="Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)" ref="http://www.idref.fr/027184552">M. Viélé-Griffin</persName>, et à certaines de ses évocations grecques, si légères et souples. Là est ce qui place <persName type="author" key="Jammes, Francis (1868-1938)" ref="http://www.idref.fr/026934787">Francis Jammes</persName> en plein courant de ce mouvement poétique, et nullement à une place « excentrique ».</p>
        <p>Là enfin est la seule source où la poésie actuelle trouve encore de l’inspiration neuve. Mais pas un des trente poètes nommés par <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> ne nous donne, sur le seuil du mystère, cette émotion de pensée qui fut, n’en déplaise à <persName type="author" ref="http://www.idref.fr/032793065">M. Lasserre</persName>, la couronne du grand lyrisme romantique.</p>
        <p><persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> fait au contraire toutes ses réserves sur l’intérêt et la portée de la réforme prosodique. On peut goûter le vers libre déjà réalisé et avec foi dans son avenir ; mais ce goût ne se transmet encore que difficilement à l’oreille commune, et j’avoue que l’on manque de raisons convaincantes pour légitimer cette foi, qui est la mienne. Mais ceci est certain, que le vers français, même régulier, n’est pas sorti du symbolisme tel qu’il y était entré, et qu’aujourd’hui le fait, pour un poète, d’écrire en vers comme si ni <persName type="author" key="Verlaine, Paul (1844-1896)" ref="http://www.idref.fr/027181278">Verlaine</persName>, ni <persName type="author" key="Mallarmé, Stéphane (1842-1898)" ref="http://www.idref.fr/027004392">Mallarmé</persName>, ni <persName type="author" key="Régnier, Henri de (1864-1936)" ref="http://www.idref.fr/02709300X">De Régnier</persName>, ni <persName type="author" key="Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)" ref="http://www.idref.fr/027184552">Viélé-Griffin</persName> n’avaient existé, suffit à le déclasser. Et ces noms indiquent que la question dépasse le vers libre, que l’unité de la poétique symboliste consiste dans le problème plus que dans les solutions. Le symbolisme, de ce point de vue, fut une recherche de <pb n="14" ed="frantext.fr/L639"/>poésie plus pure, un essai pour arracher du vers ce qu’il comporte nécessairement de prose, de logique liée, de convention et d’usage ; une certaine excentricité, une rupture avec le sens commun, devenait alors inévitable.</p>
        <p>De là l’effort de <persName type="author" key="Verlaine, Paul (1844-1896)" ref="http://www.idref.fr/027181278">Verlaine</persName> pour fondre en sentiment et en musique tout le descriptif et l’oratoire, pour substituer à un développement qui déploie l’émotion une répétition qui l’accumule insensiblement.</p>
        <p>De là l’effort de <persName type="author" key="Mallarmé, Stéphane (1842-1898)" ref="http://www.idref.fr/027004392">Mallarmé</persName>, non point, ainsi que le dit <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName>, pour « orchestrer des poèmes comme <persName key="Wagner, Richard (1813-1883)" ref="http://www.idref.fr/027191451">Wagner</persName> », mais pour donner au vers, mot intégral, toute sa densité adamantine, pour en éliminer, comme la paille qui le briserait, tout soupçon de déjà vu, pour le ramener à une pureté d’essence. De là l’effort (dans la mesure d’effort que comporte une spontanéité peut-être trop habile) de <persName type="author" key="Régnier, Henri de (1864-1936)" ref="http://www.idref.fr/02709300X">M. De Régnier</persName> pour multiplier en une <hi rend="i">nature</hi>, en un jeu indéfini d’illusions, cette essence mallarméenne. De là enfin l’effort du vers mal dit « libre » pour briser, ce qui était nécessaire, sous la poussée d’un rythme natif et frais, d’une parole élémentaire, les cadres consacrés du mètre.</p>
        <p>Efforts non point anarchiques, mais convergents : ce nettoyage de l’instrument poétique reste le legs indiscutable du symbolisme. Comment <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> peut-il écrire que <quote>« tout bien examiné, <persName type="author" key="Verlaine, Paul (1844-1896)" ref="http://www.idref.fr/027181278">Verlaine</persName> ne va guère plus loin que <persName type="author" key="Molière (1622-1673)" ref="http://www.idref.fr/027033430">Molière</persName> et <persName type="author" ref="http://www.idref.fr/02695608X">La Fontaine</persName> »</quote> ? Il en donne des raisons bien singulières : <quote>« le vers libéré, dit-il, n’a qu’un mérite, celui d’avoir rénové les mètres impairs. En un certain sens, l’usage classique paraît bien ici avoir donné des indications précises. Les alexandrins à rime féminine n’ont-ils pas treize pieds, tandis que les mêmes vers à rime masculine n’en comptent que douze »</quote> ? <persName type="author" ref="http://www.idref.fr/027152596">Swift</persName> vit un jour sur une baraque de foire, qu’elle contenait l’éléphant le plus grand du monde, à l’exception toutefois de lui-même. L’alexandrin, de douze syllabes, serait pareillement notre vers le plus long, à l’exception de lui-même, quand il en paraît treize. Mais un vers français, fût-il régulier, ne se résout plus aujourd’hui en un décompte de syllabes. La syllabe métrique d’une rime féminine est un tout accentuel indivisible, et sa raison d’être c’est qu’elle renforce nécessairement l’accent à la rime, à supposer qu’elle soit réellement et non pas visuellement féminine (et encore, il y a là une question de prononciation dans laquelle je ne puis entrer).</p>
        <p>Sur le vers libre, la conclusion de <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> est qu’il ne pourra jamais trouver le chemin de l’oreille populaire. <quote>« Le poète, écrit-il justement, doit flatter avec ses vers une habitude ancestrale. »</quote> Qui a dit le contraire ? Un bon poète, chez nous, retrouve, sous la convention de mètres usuels ou usés ce que <persName type="author" key="Souza, Robert de (1865-1946)" ref="http://www.idref.fr/033767718">M. De Souza</persName>, dans son livre <title ref="http://www.sudoc.fr/045506108">Du rythme en français</title>, que devrait bien lire <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName>, appelle le chant véritable de la langue. Le vers libre n’est vers qu’en tant qu’il épouse, <pb n="15" ed="frantext.fr/L639"/>par son accentuation ou ses homophonies, des courants naturels et des habitudes ancestrales du français. Il a pour éléments, aussi bien que le vers régulier (que <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> se reporte à son chapitre sur <persName type="author" ref="http://www.idref.fr/031578136">Gustave Kahn</persName> !) des successions de longues et de brèves équilibrées selon le mouvement et l’émotion, des assonances et des allitérations, parmi lesquelles la rime est comprise, et il diffère de la prose dans la mesure où il maintient un emploi continu, avec des retours, de ces éléments. Que cette continuité et ces retours soient souvent discutables, je le veux bien, mais il me suffit que le vers libre ait produit telles scènes de <title ref="http://www.sudoc.fr/021268797">Phocas le jardinier</title> pour croire que si sa perfection est difficilement atteinte, elle n’est pas inaccessible.</p>
        <p>Le vers libre (et <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> l’aurait bien dû voir) ne peut être qu’un vers dit, par opposition au vers syllabique, qui tend à devenir visuel s’il n’est pas soutenu par un sens très avisé du rythme. Aussi le vers libre ne peut-il s’imposer, gagner l’oreille, que par le théâtre : il sera dramatique ou il ne sera pas. Pourquoi <persName type="author" ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12122718h">M. Barre</persName> n’a-t-il rien dit du symbolisme au théâtre ? Le théâtre est le genre commun, la plate-forme populaire où se fait connaître une école poétique. On sait même à quel point les nécessités du théâtre ont influé sur la technique du vers, puisque le romantisme revendiqua d’abord le vers brisé comme un moyen nécessaire d’expression dramatique. Mais y eut-il vraiment un théâtre symboliste ?</p>
        <p>Si je considère les trois meilleurs poètes de la génération qui suivit <persName type="author" key="Verlaine, Paul (1844-1896)" ref="http://www.idref.fr/027181278">Verlaine</persName> et <persName type="author" key="Mallarmé, Stéphane (1842-1898)" ref="http://www.idref.fr/027004392">Mallarmé</persName>, et qui sont <persName type="author" ref="http://www.idref.fr/02709300X">Henri De Régnier</persName>, <persName type="author" key="Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)" ref="http://www.idref.fr/027184552">Viélé-Griffin</persName> et <persName type="author" key="Jammes, Francis (1868-1938)" ref="http://www.idref.fr/026934787">Francis Jammes</persName>, je suis frappé de ceci que tous trois ont écrit sous forme de poème dramatique leur chef-d’œuvre, avec <title ref="">l’homme et la sirène</title>, <title ref="http://www.sudoc.fr/021268797">Phocas le jardinier</title>, <title>le poète et sa femme</title>. Le dernier a même trouvé une veine comique fort drue dans <title>existences</title> (la première partie du moins, car la seconde reste à l’état de brouillon). Comparez les deux dernières œuvres de <persName type="author" key="Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)" ref="http://www.idref.fr/027184552">M. Viélé-Griffin</persName>, <title>Sapho</title> et <title>Bellérophon</title>, et vous verrez combien la forme théâtrale l’a mieux servi que l’autre.</p>
        <p>Comparez de même avec <title>le poète et sa femme</title> les <title>géorgiques chrétiennes</title> : la trouvaille métrique <hi rend="i">du poète</hi>, et, dans un tableau d’idylle, l’emploi si heureux d’une forme que <persName type="author" key="Chénier, André (1762-1794)" ref="http://www.idref.fr/029290589">Chénier</persName> avait créée comme la corde inverse de la lyre, est l’invention d’un maître. Au contraire, l’emploi à contre-sens du distique, me gâte les <title>géorgiques</title> : je veux pour mon pain une corbeille, non des brins d’osier.</p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
