<TEI.2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://bibnum.bnf.fr/ns/tdmNum.xsd">
<text id="tdm.6211483">
<body>
<div0>
<head>TABLE</head>
<div1 type="TdM">
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000001">Avant-Propos</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000001" type="image" from="FOREIGN (6211483/000011.TIF)">3</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>I</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000002">
Périgueux. - Saint-Front. - Bordeaux. - Le Beffroi - Cathédrale, etc. - Bayonne. - Irun
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000002" type="image" from="FOREIGN (6211483/000017.TIF)">9</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>II</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000003">
San-Sébastian. - La rade. - Les églises. - La ville. - De San-Sébastian à Burgos. - Hernani. - Tolosa. - Les tunnels pyrénaïques. - Vitoria. - Miranda-de-Ebro. - Pancorbo. - Monastère de Bujedo. - Cartuja de Mira-flores
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000003" type="image" from="FOREIGN (6211483/000033.TIF)">25</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>III</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000004">
Burgos. - La Cathédrale. - Le saint Christ. - El Papa-Moscas. - Sainte-Casilda
</seg>
</cell>
<cell>
<seg n="int.000004">
. - Sacristia-Nueva. - Panteon del Claustro. - Salle de Juan Cuchiller, des archevêques, etc. - Le Cid. - Porte du Cloître. - Escalier-Tombeau. - Le Crucero. - Choeur. - Capilla mayor
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000004" type="image" from="FOREIGN (6211483/000054.TIF)">46</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>IV</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000005">
Maison du Cordon. - Arco de Santa-Maria. - Extérieur de la Cathédrale. - Portes de la Coroneria. Pellejeria. del Sarmental. - Façade du Pardon. - Santiago. - Chapelle du Connétable. - La Madeleine du Vinci. - Bas-reliefs du rond-point. - Santa-Ana. - L'Arbre de Jessé. - Tableaux réalistes et de martyre. - Sainte Thècle. - Les Tours
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000005" type="image" from="FOREIGN (6211483/000082.TIF)">74</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>V</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000006">
De Burgos à Madrid. - La Sierra d'Avila. - Madrid. - Puerta del Sol. - Dos de Mayo. - Eglises madrilènes. - Le Musée des tableaux. - Velasquez, etc. - Plaza del Oriente. - Le Prado. - De Madrid à Tolède. - Aranjuez
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000006" type="image" from="FOREIGN (6211483/000113.TIF)">105</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>VI</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000007">
Tolède. - Pont d'Alcantara et. Portes militaires. - Cathédrale. - Porte de l'Horloge. - Vitraux. - La Reja. - Capilla mayor. - Grand retable. - Sépulcres royaux et tombe du cardinal Mendoza. - Choeur. - Le Transparent
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000007" type="image" from="FOREIGN (6211483/000145.TIF)">137</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>VII</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000008">
Cathédrale de Tolède (suite). - Saint Ildefonse. - Tombeaux des Albornoz. - Chapelle funéraire de Don Alvaro de Luna. - Le Transept. - Saint-Christophe. - Saint-Eugène. - Tombe arabe. - Capilla de la Torre. - Grande façade. - Cloîtres. - Tour. - Horloge. - Le Bourdon et les Cloches. - La Matraca. - La Flèche
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000008" type="image" from="FOREIGN (6211483/000172.TIF)">164</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>VIII</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000009">
Saint-Jean-des-Rois. - Légende de Florinde. - Le roi Rodrigue et la Caverne d'Hercule. - Le Cloître et le Musée. Torquemada. - Les épées. - Ximénès. - Santa-Maria-la-Blanca. - El Transito. - Blanche de Bourbon
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000009" type="image" from="FOREIGN (6211483/000197.TIF)">190</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>XV</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000010">
Toulouse. - Obélisque du 10 avril. - Le Capitole. - Saint-Etienne. - Saint-Sernin. - Portes de l'Orgue, des Comtes, etc. - Choeur. - Cryptes des Corps-Saints. - Christ byzantin. - Simon de Montfort - Arsenal et Musée
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000010" type="image" from="FOREIGN (6211483/000384.TIF)">377</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1 type="TdM">
<head>XVI</head>
<table>
<row>
<cell>
<seg n="int.000011">
Cathédrale d'Albi. - Porte de Dominique de Florence. - Le Baldaquin. - Peintures murales. - Fresques des voûtes. - Jubé. - Figures du rond-point. - Choeur. - Symbolique chrétienne. - Iconographie las chapelles. - Sainte Cécile. - coin du Quercy
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000011" type="image" from="FOREIGN (6211483/000411.TIF)">404</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>FIN DE LA TABLE</cell>
<cell/>
</row>
</table>
</div1>
</div0>
</body>
</text>
</TEI.2>
