This XML file does not appear to have any style information associated with it. The document tree is shown below.
<TEI.2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/TR/xlink" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://bibnum.bnf.fr/ns/tdmNum.xsd">
<text id="tdm.6439868">
<body>
<div0 type="TdM">
<head>TABLE DES MATIÈRES.</head>
<div1>
<head>CHAPITRE PREMIER.</head>
<head>
EXECUTION DE L'ARMISTICE. - DERNIERS ACTES DU GOUVERNEMENT DE LA DÉFENSE NATIONALE.
</head>
<table>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000001">
Causes générales des désastres de la
<placeName>France</placeName>
. - Caractères de l'armistice. - Opinion de
<placeName>Paris</placeName>
. - Convocation du corps électoral. - Difficultés de la situation. - L'armée. - La garde nationale. - Les départements. - Départ de M. Jules Simon pour
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Difficultés à propos de l'exécution de l'armistice. - Lettre de M. de Bismarck à l'occasion des décrets de
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Son télégramme à M. Gambetta. - Le Gouvernement de
<placeName>Paris</placeName>
annule les décrets de
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Sa proclamation au pays. - MM. Garnier-Pagès, Pelletan et Emmanuel Arago sont envoyés à
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Résistance de M. Achille Delorme. - On pousse M. Gambetta à la dictature. - La délégation de
<placeName>Bordeaux</placeName>
adhère au décret d'annulation. - Démission de M. Gambetta. - Heureuse conséquence de ce dénoûment. - Impossibilité de continuer la guerre. - Reddition de Belfort. Sa garnison obtient les honneurs de la guerre. - Les élections. - Réunion de l'Assemblée à
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Dispositions de M. Thiers. - Dépôt des pouvoirs du Gouvernement de la défense nationale
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000001" type="image" from="FOREIGN (6439868/000017.TIF)">1</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1>
<head>CHAPITRE II.</head>
<head>
GOUVERNEMENT DE L'ASSEMBLÉE NATIONALE. - M. THIERS CHEF DU POUVOIR EXÉCUTIF DE LA RÉPUBLIQUE FRANÇAISE. NÉGOCIATION DE VERSAILLES. SIGNATURE DU TRAITÉ DE PRÉLIMINAIRES.
</head>
<table>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000002">
Situation de
<placeName>Paris</placeName>
. - Difficultés avec les autorités allemandes. - Travaux de l'Assemblée. - M. Grévy nommé président. - Dépôt de la proposition de M. Dufaure sur la constitution du Pouvoir exécutif. - Déclaration de M. Keller et de plusieurs députés. - Rapport de M. Victor Lefranc. - M. Thiers nommé chef du Pouvoir exécutif de la République française. - Son programme de gouvernement. - Nomination d'une commission de quinze membres devant assister les négociateurs. - M. Thiers quitte
<placeName>Bordeaux</placeName>
et vient à
<placeName>Paris</placeName>
pour négocier. - Sa première entrevue avec M. de Bismarck. - Disposition de la commission parlementaire. - Deuxième entrevue de M. Thiers avec M. de Bismarck. - M. de Bismark nous envoie deux banquiers prussiens. - Discussion sur la contribution de guerre de six milliards. - Attitude des puissances neutres. - La Prusse exige l'
<placeName>Alsace</placeName>
et une partie de la
<placeName>Lorraine</placeName>
. - M. Thiers obtient la conservation de
<placeName>Belfort</placeName>
. - Discussion des articles du traité. - Débats sur le mode de payement des cinq milliards. - Limitation de la garnison de
<placeName>Paris</placeName>
. - Signature du traité
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000002" type="image" from="FOREIGN (6439868/000079.TIF)">63</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1>
<head>CHPITRE III.</head>
<head>
EXÉCUTION DU TRAITÉ DE PRÉLIMINAIRES. SA RATIFICATION PAR L'ASSEMBLÉE NATIONALE. - L'ARMÉE ALLEMANDE A PARIS. ELLE EN SORT APRÈS L'ÉCHANGE DES RATIFICATIONS
</head>
<table>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000003">
État menaçant des esprits à
<placeName>Paris</placeName>
. - M. Thiers part pour
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Présentation du traité à l'Assemblée. - Séance du 1
<hi rend="sup">er</hi>
mars. - Rapport de M. Victor Lefranc. - L'Assemblée prononce la déchéance de Napoléon III et de sa dynastie. - Reprise de la discussion. - M. le général Changarnier. - M. Buffet. - M. Thiers. - L'Assemblée vote la ratification du traité. - État critique de
<placeName>Paris</placeName>
. - Entrée des troupes prussiennes à
<placeName>Paris</placeName>
. - Dispositions prises par le général Vinoy. - Admirable attitude de la population. - Incident de la visite au
<placeName>Louvre</placeName>
et aux Invalides. - M. de Bismarck reçoit la communication du vote de l'Assemblée nationale
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000003" type="image" from="FOREIGN (6439868/000137.TIF)">121</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1>
<head>CHAPITRE IV.</head>
<head>
NÉGOCIATIONS AVEC LE GOUVERNEMENT ALLEMAND PROGRÈS DES MENÉES INSURRECTIONNELLES A PARIS. RÉSOLUTION DE L'ASSEMBLÉE NATIONALE DE SE TRANSFÉRER A VERSAILLES. JOURNÉE DU 18 MARS.
</head>
<table>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000004">
Exigences des autorités allemandes. - Note comminatoire du 6 mars. - M. de Bismarck retourne à
<placeName>Berlin</placeName>
. - Il est remplacé par M. le général de Fabrice. - Conventions complémentaires des préliminaires de paix. - Convention postale et télégraphique, 9 mars 1871. - Convention pour l'entretien des troupes allemandes, 11 mars 1871. - Remise des prisonniers. - Chemins de fer. - M. Pouyer-Quertier. - Menées insurrectionnelles à
<placeName>Paris</placeName>
. - Départ et retour précipité de M. Picard, ministre de l'intérieur. - Proposition de translation de l'Assemblée hors de
<placeName>Bordeaux</placeName>
. - Séance du 10 mars. - Discours de M. Louis Blanc. - Discours de M. Thiers. - Inconvénients et raison d'être de l'ajournement des questions constitutionnelles. - L'Assemblée vote sa translation à
<placeName>Versailles</placeName>
. - Retour de M. Thiers à
<placeName>Paris</placeName>
. Fâcheux effet du vote de l'Assemblée. - Proclamation du 10 mars. - Progrès du mouvement insurrectionnel. - Le gouvernement supprime six journaux. - Sa résolution d'en finir avec la révolte. - L'enlèvement des canons est décidé en conseil. - Journée du 18 mars. - Assassinat des généraux Lecomte et Clément Thomas. - Abstention de la garde nationale. - Proclamation du gouvernement. - Le gouvernement se décide à quitter
<placeName>Paris</placeName>
. - Départ de M. Thiers pour
<placeName>Versailles</placeName>
. - Insistances de M. Jules Ferry pour rester à l'Hôtel de ville. - L'ordre lui est donné de l'évacuer. - Dernières conférences à l'École militaire. - Le Mont-Valérien et le colonel Lockner. - Le ministre des affaires étrangères repousse les ouvertures de la réunion des maires
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000004" type="image" from="FOREIGN (6439868/000179.TIF)">163</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1>
<head>CHAPITRE V.</head>
<head>
LA COMMUNE DE PARIS. FERME ATTITUDE DU GOUVERNEMENT ET DE L'ASSEMBLÉE. INSURRECTION EN ALGÉRIE. NÉGOCIATIONS AVEC LE CABINET ALLEMAND.
</head>
<table>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000005">
Caractère général de l'insurrection. - Inanité des vues politiques des insurgés. - Irritation causée par le siège et la capitulation. - Désorganisation de la garde nationale. - Entrée des Prussiens dans
<placeName>Paris</placeName>
. - Souffrances des classes laborieuses. - Devoirs imposés aux gouvernements. - Erreur et responsabilité de l'Assemblée. - État des esprits à
<placeName>Versailles</placeName>
. - M. Thiers est vivement sollicité de reprendre l'offensive et de rentrer dans
<placeName>Paris</placeName>
. - Il s'y refuse. - Son plan. - Son dévouement et son activité. - Il reconstitue l'armée. - Explications données par l'Officiel. - L'amiral Saisset, nommé commandant supérieur des gardes nationales de la
<placeName>Seine</placeName>
. - Résistance des maires. - Difficultés de leur position. - Le comité central excuse l'assassinat des généraux. - Le comité veut contraindre les maires à faire les élections avant le vote de la loi présentée à l'Assemblée. - Efforts des maires pour arriver à une conciliation. - Attitude de M. Thiers. - Opérations et retraite de l'amiral Saisset. - Concours de la jeunesse des écoles. - Courageuse protestation de la presse. Proclamation de l'Assemblée. - Proclamation de l'amiral Saisset. Transaction des maires. - Retraite de l'amiral Saisset. - Insurrection en
<placeName>Algérie</placeName>
. - Le bach aga si Mohamed el Mokrani. - Ben Ali chérif. - Cheik Haddad. Les Khonans. - Belle conduite de la population civile. - Mort de Mokrani. - Nécessité de secourir au plus vite l'
<placeName>Algérie</placeName>
et de nommer un gouverneur civil. - Le vice-amiral de Gueydon. - Fin de l'insurrection. - Motifs de confiance pour l'avenir. - Conséquences funestes de l'insurrection sur nos relations extérieures. - Clôture de la conférence de Londres. - Exigences de la
<placeName>Prusse</placeName>
. - Négociations avec le général de Fabrice. - Communication faite à l'Assemblée des mauvaises dispositions de l'ennemi. - Avertissements inquiétants. - Note échangée entre l'armée allemande et le comité central. - Nouveaux avertissements. - Mission de M. Nétien, maire de
<placeName>Rouen</placeName>
. - Propositions inacceptables de la
<placeName>Prusse</placeName>
. - Elle consent à la restitution de nos prisonniers. - Difficultés incessantes, continuelles démarches près M. de Fabrice. - Échanges de notes. - Dévouement de nos soldats. - Modération et fermeté de M. Thiers. Commencement des hostilités contre les insurgés. - 2 avril 1871, combat de Neuilly. - Les chefs rebelles cachent leur défaite et poussent à une sortie. - Ils sont écrasés à
<placeName>Rueil</placeName>
. - 4 avril, mort de Flourens. - L'insurrection réduite à la défensive. - 5 avril, prise de la redoute de Châtillon. - Salutaire effet de nos succès sur l'esprit des Allemands. - Nouvelles plaintes de M. de Bismarck. - Il accuse nos négociateurs de
<placeName>Bruxelles</placeName>
de retarder systématiquement la conclusion du traité. - Conférences du ministre des affaires étrangères et de M. de Fabrice à
<placeName>Rouen</placeName>
. - M. le colonel de la
<placeName>Haye</placeName>
est accrédité comme notre représentant près de M. de Fabrice. - Calme et fermeté de M. Thiers au milieu de tous ces embarras. - Prise de
<placeName>Courbevoie</placeName>
, mort du général Besson. - Avantages successifs de l'armée républicaine. - 14 avril 1871, instructions de M. Thiers aux préfets. - Refus de négocier avec la Commune, même au profit des otages. - Trêve accordée aux habitants de
<placeName>Neuilly</placeName>
, soupçons de la Prusse. - Chicanes du gouvernement allemand pour le payement des subsides. - Mémorandum du gouvernement français. - Excellentes dispositions des troupes républicaines. - Réclamations de M. de Bismarck à l'occasion de l'aggravation des frais de la guerre. - Menaces nouvelles: le ministre des affaires étrangères propose une entrevue, M. de Bismarck offre un rendez-vous à
<placeName>Francfort</placeName>
. - Il est accepté
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000005" type="image" from="FOREIGN (6439868/000243.TIF)">227</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div1>
<div1>
<head>CHAPITRE VI.</head>
<head>
NÉGOCIATIONS DE FRANCFORT. SIGNATURE DU TRAITÉ DE PAIX DU 10 MAI 1871. SA RATIFICATION PAR L'ASSEMBLÉE. NOUVELLE ENTREVUE A FRANCFORT. PRISE DE PARIS PAR LES TROUPES RÉPUBLICAINES. SITUATION GÉNÉRALE DE LA FRANCE.
</head>
<table>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000006">
Extrême gravité de l'incident soulevé par l'
<placeName>Allemagne</placeName>
. - Ce que la Commune nous avait fait perdre. - Projet de protestation au moment de la signature du protocole de la conférence de
<placeName>Londres</placeName>
. - Il n'y est point donné suite. - Dispositions favorables des cabinets neutres. - L'insurrection de
<placeName>Paris</placeName>
nous les aliène. - La Prusse a-t-elle été complice de cette insurrection? - Elle consent à l'augmentation de notre armée. - Elle nous menace sans cesse d'intervention. - Véritable attitude de la Prusse. - Ses procédés, en exaspérant la population de
<placeName>Paris</placeName>
, ont contribué à produire les excès de la Commune. - Le cabinet allemand demande un supplément de garantie. - M. Pouyer-Quertier. - Gravité de la situation. - Départ du ministre des affaires étrangères et du ministre des finances pour
<placeName>Francfort</placeName>
. - Entrevue avec M. de Bismarck. - Le chancelier exige un supplément de garanties. - Ultimatum remis par lui. - Discussion de l'ultimatum. - M. de Bismarck renonce à la prétention de remettre aux Prussiens la garde des portes de
<placeName>Paris</placeName>
. - Question de la délimitation de
<placeName>Belfort</placeName>
. - Propositions d'échange de quelques kilomètres sur la frontière du
<placeName>Luxembourg</placeName>
contre la vallée de Giromagny et ses dépendances. - Relations commerciales. - Signature du traité définitif. - Approbation de M. Thiers. - Négociation relative à la cession des chemins de fer. - Visite aux prisonniers. - Retour des plénipotentiaires, à
<placeName>Versailles</placeName>
. - Dernières violences de la Commune. - Proclamation du gouvernement aux habitants de
<placeName>Paris</placeName>
. - Explications de M. Thiers à l'Assemblée. - Démolition de la maison de M. Thiers. - Préparatifs d'attaques. - Le ministre des affaires étrangères présente le traité à l'Assemblée. - Commission pour l'examen du traité. - Rapport de M. de Meaux concluant à l'adoption du projet de ratification. - M. l'amiral Fourichon. - M. le général Chanzy. - M. Peltreau-Villeneuve. - M. Depeyre. - M. Victor Lefranc. - M. le général Chareton. - M. Thiers. - Opinion de M. le colonel Denfert. - L'Assemblée vote la ratification du traité. - Impatience de la Prusse. - Succès continus de l'armée contre l'insurrection. - Prise du fort de Vanves. - Propositions relatives à la reconstruction de la maison de M. Thiers. - Sanglant despotisme de la Commune. - Deuxième entrevue de Francfort. M. de Bismarck. - Échange des ratifications. - Opinion de M. de Bismarck sur la Commune. - Télégramme de M. Thiers. - Une dépêche de M. Thiers annonce l'entrée des troupes dans
<placeName>Paris</placeName>
. - Incident du 16 juin 1871. - Dépêche menaçante de M. de Bismarck. - Prise de
<placeName>Paris</placeName>
par l'armée républicaine. - Dévouement de Ducatel. Incendie des principaux monuments. - Le Louvre est préservé. - Sages exhortations de M. Thiers. - Sa circulaire aux préfets. - Massacre des otages. - Chaudey. - Férocité de Raoul Rigault. - L'archevêque de
<placeName>Paris</placeName>
et ses compagnons d'infortune. - Résistances des derniers otages. - Leur délivrance. - Réflexions sur les causes de l'insurrection. - Division des classes. - Abus de l'autorité. - Responsabilité de la nation entière. - Le remède est dans l'effort commun de la science et de la liberté. - Résistance de M. Thiers et de l'Assemblée aux propositions de transportation en masse des insurgés. - Le gouvernement ne propose pas de loi d'exil contre les Bonaparte. - Il ne croit pas non plus pouvoir demander le retour de l'Assemblée à
<placeName>Paris</placeName>
. - Ni la présidence de M. Thiers pour cinq années. - M. Thiers ne songe qu'à réorganiser et à délivrer la
<placeName>France</placeName>
. - Dureté de la Prusse. - Succès de l'emprunt de deux milliards. - Discours de M. Pouyer-Quertier. - Revue du 29 juin. - Allocution de M. le président Grévy. - Représentations de la Prusse. - L'Internationale
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000006" type="image" from="FOREIGN (6439868/000351.TIF)">335</xref>
</cell>
</row>
</table>
<div2>
<head>***PIÈCES JUSTIFICATIVES.</head>
<table>
<row>
<cell>N° 1.</cell>
<cell>
<seg n="int.000007">Ordre du jour du général Le Flô</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000007" type="image" from="FOREIGN (6439868/000511.TIF)">495</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 2.</cell>
<cell>
<seg n="int.000008">Dépêche de M. Gambetta à M. Jules Favre</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000008" type="image" from="FOREIGN (6439868/000513.TIF)">497</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 3.</cell>
<cell>
<seg n="int.000009">Réponse de M. de Bismarck à M. Gambetta</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000009" type="image" from="FOREIGN (6439868/000514.TIF)">498</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 4.</cell>
<cell>
<seg n="int.000010">Dépèche de M. Gambetta à M. Jules Favre</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000010" type="image" from="FOREIGN (6439868/000516.TIF)">500</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 5.</cell>
<cell>
<seg n="int.000011">
Décret retirant le droit à l'éligibilité à certaines classes de citoyens
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000011" type="image" from="FOREIGN (6439868/000517.TIF)">501</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 6.</cell>
<cell>
<seg n="int.000012">Convention de démarcation dans l'Est</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000012" type="image" from="FOREIGN (6439868/000519.TIF)">503</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 7.</cell>
<cell>
<seg n="int.000013">Circulaire de M. Hérold</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000013" type="image" from="FOREIGN (6439868/000522.TIF)">506</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 8.</cell>
<cell>
<seg n="int.000014">
Dépêche de M. de Bismarck à M. Jules Favre, ministre des affaires étrangères du gouvernement de la Défense nationale
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000014" type="image" from="FOREIGN (6439868/000525.TIF)">509</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 9.</cell>
<cell>
<seg n="int.000015">
Réponse du ministre des affaires étrangères à la dépêche précédente
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000015" type="image" from="FOREIGN (6439868/000527.TIF)">511</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 10.</cell>
<cell>
<seg n="int.000016">
Le ministre des affaires étrangères du gouvernement du la Défense nationale à M. de Bismarck, chancelier de la Confédération du Nord
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000016" type="image" from="FOREIGN (6439868/000529.TIF)">513</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 11.</cell>
<cell>
<seg n="int.000017">
Le ministre des affaires étrangères du gouvernement de la Défense nationale à M. de Bismarck, chancelier de la Confédération du Nord
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000017" type="image" from="FOREIGN (6439868/000531.TIF)">515</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 12.</cell>
<cell>
<seg n="int.000018">Préliminaires de la paix</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000018" type="image" from="FOREIGN (6439868/000533.TIF)">517</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 13.</cell>
<cell>
<seg n="int.000019">Rapport de M. Victor Lefranc</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000019" type="image" from="FOREIGN (6439868/000542.TIF)">526</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 14.</cell>
<cell>
<seg n="int.000020">
Scrutin sur le projet de loi relatif aux préliminaires de paix signés à
<placeName>Versailles</placeName>
le 26 février 1871
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000020" type="image" from="FOREIGN (6439868/000552.TIF)">536</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 15.</cell>
<cell>
<seg n="int.000021">
Convention relative à l'occupation d'une partie de
<placeName>Paris</placeName>
par les troupes allemandes
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000021" type="image" from="FOREIGN (6439868/000557.TIF)">541</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 16.</cell>
<cell>
<seg n="int.000022">Procès-verbal d'échange de ratifications</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000022" type="image" from="FOREIGN (6439868/000559.TIF)">543</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 17.</cell>
<cell>
<seg n="int.000023">
Convention de Ferrières, relative à l'exécution des préliminaires de paix signés à
<placeName>Versailles</placeName>
le 26 février 1871.
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000023" type="image" from="FOREIGN (6439868/000560.TIF)">544</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000024">Convention pour l'exécution de l'armistice.</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000024" type="image" from="FOREIGN (6439868/000569.TIF)">553</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000025">
Convention pour la reprise de l'autorité française dans les départements occupés et le règlement des contributions.
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000025" type="image" from="FOREIGN (6439868/000571.TIF)">555</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>
<seg n="int.000026">
Convention pour le payement de l'entretien des troupes allemandes
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000026" type="image" from="FOREIGN (6439868/000574.TIF)">558</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 18.</cell>
<cell>
<seg n="int.000027">
<hi rend="italic">Journal Officiel</hi>
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000027" type="image" from="FOREIGN (6439868/000576.TIF)">560</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 19.</cell>
<cell>
<seg n="int.000028">
Proclamation du Comité de la fédération de la garde nationale
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000028" type="image" from="FOREIGN (6439868/000578.TIF)">562</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 20.</cell>
<cell>
<seg n="int.000029">
Déclaration de M. Hervé à la Commission d'enquête sur le 18 mars
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000029" type="image" from="FOREIGN (6439868/000579.TIF)">563</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 21.</cell>
<cell>
<seg n="int.000030">Traité du 10 mai 1871</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000030" type="image" from="FOREIGN (6439868/000581.TIF)">565</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 22.</cell>
<cell>
<seg n="int.000031">Rapport de M. de Meaux sur le traité de paix</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000031" type="image" from="FOREIGN (6439868/000593.TIF)">577</xref>
</cell>
</row>
<row>
<cell>N° 23.</cell>
<cell>
<seg n="int.000032">
Scrutin sur le projet de loi portant ratification du traité avec l'empire d'Allemagne
</seg>
</cell>
<cell>
<xref n="lie.000032" type="image" from="FOREIGN (6439868/000600.TIF)">584</xref>
</cell>
</row>
</table>
</div2>
</div1>
</div0>
</body>
</text>
</TEI.2>
